專家：習近平對民企有戒心 擔心大到富可敵國

中國政府與民營企業的關係近來引起許多
討論，有專家說，中國領導人習近平對民企的發展非常有戒心，
擔心民企會壯大起來，變成「富可敵國」。

中國國內近日有關「國進民退」的憂慮不斷升溫。中國財經專家
吳小平上月發文指民營公司已完成協助國有經濟發展，「應逐漸
離場」；此外，人社部副部長邱小平在一次全國會議指民營企業
要堅持職工主體地位，讓他們共同參與企業管理，被視為「國進
民退」的最新官方信號。

值此之際，中國國家主席習近平和總理李克強日前分別在地方考
察時提到中國民營和國營企業的發展，其中習近平指中共中央要
毫不動搖「鼓勵、支持、引導、保護」非公有經濟發展。

英國廣播公司（BBC）中文網今天在報導中引述中國學者吳強表
示，習近平的說法是對中國社會近期有關「國進民退」憂慮的回
應。

不過，吳強認為，習近平的說法「邏輯有問題」，因為中國沒有
在體制上加強對民營資本和私人財產的保護和尊重，外界看見的
反而是相反的情況，包括在民營企業和非政府機構的黨委建設。

他並指出，對企業家來說，邱小平的說法是干預民營企業自主性
的一個方式，「跟加強勞工權利沒有直接關係」，因為這都在官
方中華全國總工會的參與下進行。

香港資深時事評論員劉銳紹接受BBC訪問時表示，習近平過去數
年都強調國有企業要「做大做強」，而李克強則強調市場發展，
但礙於兩人地位高低有別，因此李克強「沒話可說」。

劉銳紹認為，習近平如此重視國企是因為國企可以幫助中國應付
國內外的經濟挑戰，他也能透過強大國企壯大個人地位。

他並認為，習近平對中國民營企業的發展「非常有戒心」，「因
為習近平十分擔心民營企業會壯大起來，變成『富可敵國』」。

劉銳紹表示，習近平要「扶持民營企業」的說法「有虛有實」，
也就是一方面讓小型民營企業生存，同時嘗試「收編」達一定規
模的民營企業，「不聽話的就把它打下台」。

一齊窮

歷史上商人都畀官搞
明朝沈萬三就係例子

想睇故事可以參考電視劇聚寶盤

民不與富鬥, 富不與官鬥

問題係條肥仔唔撚識經濟嘛
乜撚野富可敵國

掌握軍隊 法律
都要驚
呢種皇帝管理國家含撚啦

講真
成日話富可敵國 富可敵國
中國歷史上商人做到富可敵國 威脅政權有誰？
皇帝要整死商人話都無咁易
刁帝驚乜春呀

要香港轉台睇亞視
仲難要佢地過上街爭取民主

有冇聽過 呂不偉??

一個商人, 買起成個國家

agger，即刻批鬥please

怯， 就輸一世

呂係造皇者，再演變到好似漢代外戚恰細路，但亦挑戰不了政權
而近代晚清胡雪巖夠有錢喇掛？下場係點

睇嚟真係好戀權，日夜都驚失去

馬雲一野del哂支付寶d data，成個國家立即暴動都似

唔怪得雜總 民企後邊都有勢力照住 唔係點在唔同區立足
面係搞民企老闆 其實係搞緊後邊班友 唔係點保住自己個位
如果可以保住自己個位 文革都會搞
上邊咁撚鐘意鬥 鬥死兩邊囉
DNA整定佢地唔鬥唔安樂

晨早接管咗，而家佢都話唔到事

薄熙來已經係例子
佢一落台 分分鐘不得好死

馬化X應該驚到瀨哂屎

啱呀, 其實啲民企成幾萬億市值 都幾撚驚
點解唔分幾萬億出嚟 畀啲細公司發大佢

到時 全蝗國都無細公司 , 間間都 一百億市值以上, 一千億市值以下
再互相搞下生意 , 出口又唔撚驚會被老美追擊 , 又唔會富可敵國

3*、LG、SK、現代、樂天又的確操控緊成個南韓喎

同朱元璋一樣，唔識經濟

其實佢既擔憂都正確既 睇下韓國就知

怕到時演變成財閥政權
南韓就係人都知
但其實日本都一樣係三大財閥控制大半個日本

3*差唔多等於半個韓國

共產啦 只有你最有錢咪一定無事